 Экскурсия в "Ганнину пустынь" 
===============================

Хорошая знакомая пригласила меня с невестой съездить с нею и компанией на экскурсию. Экскурсия была направлена в Нежин и его окрестности. Первая окрестность называлась «Мотронин хутор» или «Ганнина пустынь».

![](0.jpg)  

Сие место неразрывно связано с именем украинского писателя Пантелеймона Кулиша. А точнее — его жены, Александры Билозерской.

Александра родилась на этом хуторе, когда семья её родителей отмечала новоселье. Маму Александры звали Мотрона (по-русски Матрёна), и теперь вы разгадали одно из названий хутора :)

До 15-ти лет жизнь Александры была беззаботной, а потом на хутор приехал её будущий муж.

Будущим мужем был некий Пантелеймон — высокий, красивый студент (однокурсник её брата) из не очень богатого рода. Маме он не понравился сразу, а вот Александре — наоборот. Лето Пантелеймон протусил на хуторе, бросая жаркие взгляды на Александру. Она усиленно стеснялась. После этого лета Пантелеймон посватался за Александру, но мама отказалась наотрез.

Пантелеймон свалил в город, и год усиленно работал и учился. До следующего лета. А следующим летом перед его приездом Саша подошла к маме и поставила ультиматум: «Если ещё раз ему откажешь, то я, конечно, твоей воле покорюсь; но после этого ни за какого мужика замуж не выйду».

Поэтому на следующее сватание Пантелеймона мама дала добро. Сделали свадьбу, на ней было близлежащее село, а тамадой там был — как вы думаете, кто? Тот самый **Тарас Шевченко**!

После свадьбы молодая пара поехала в свадебное путешествие в Варшаву. В этом путешествии случилось несколько событий:

1\) Молодая жена вдохновилась тем, какой классный писатель её муж, и сама написала несколько рассказов. Муж заценил, сказал, что рассказы весьма неплохие, и придумал жене псевдоним «А. Нечуй-Вітер». Жене, правда, псевдоним не понравился, и она выбрала себе другой: «Ганна Барвінок». Именно этим объясняется второе название хутора: «Ганнина Пустынь».

2\) Пантелеймона арестовали за то, что он незадолго до свадьбы посещал революционные сходки в Петербурге. Его долго и нудно везли из Варшавы в Петербург, потом судили, потом везли в ссылку, а жена следовала за ним. У Александры на фоне стрессов случился выкидыш. Больше детей у неё не было.

Пантелеймон в ссылке творил — много писал, переводил Шекспира на украинский язык. Для творчества Пантелеймону нужно было вдохновение, и он его брал из красивых баб — каждый раз разных. Александра по этому поводу высказывалась «Люблю, терплю, понимаю».

Взбунтовалась Александра тогда, когда муж намылился поехать в Париж с известной тогдашней писательницей Марией Вилинской (псевдоним «Марко Вовчок»). Она подговорила друга, чтобы тот угостил Пантелеймона некой настоечкой. После настоечки у мужа пропала вся мужская сила, из-за чего Мария его бросила и поехала в Париж с Тургеневым. А муж вернулся к Александре.

Когда Пантелеймон вернулся, жена написала другу, чтобы тот отменил действие настоечки. Поэтому друг прислал Пантелеймону бутылку ДРУГОЙ настоечки и сопроводительное письмо, в котором изложил всю ситуацию (вот это место мне вообще странное. Неужели нельзя было написать «просто выпей»? Или прислать настоечку жене?). Пантелеймон себе мужскую силу вернул, но того друга возненавидел, и жёстко его обкладывал во всех эпиграммах, где только мог.

Шло время, Пантелеймон постарел и успокоился. Он вернулся вместе с женою на Мотронин хутор, и там ещё лет 10 плодотворно работал, пока не умер. Дальше началась драма.

Жена поставила себе целью жизни сохранить память о великом украинском писателе Пантелеймоне Кулише. Она продаёт поместье, а на вырученные деньги издаёт полное собрание его сочинений и делает «музей Кулиша» в небольшом домике в поместье друга семьи.

Через некоторое время друг семьи умирает, а наследник продаёт поместье. Новый хозяин вышвыривает Александру и разрушает музей. Крестьяне растаскали ценные вещи себе по домам, а малоценные вещи пропали.

Умерла Александра в нищете. Единственное, что ей удалось сохранить — это могилу Пантелеймона и памятник ему. И ещё деревянный столб, игравший роль обелиска, за несколько метров напротив могилы. Себя она завещала похоронить рядышком:

![](1.jpg)  

При Советском союзе за могилами никто не ухаживал, и они пришли в запустение. Когда же в 1941 году эти места захватили фашисты, то один из ихних офицеров согнал крестьян из соседнего села в эти места. Крестьяне решили, что их будут расстреливать, но нет: офицер на чистейшем украинском языке громко прочитал им лекцию про Пантелеймона Кулиша. А потом распустил по домам. Также фашисты чуть позже припахали крестьян заново поставить деревянный столб-монумент.

В 1990-х годах, после развала Советского Союза, спикером Верховного совета Украины стал Иван Плющ, уроженец этих мест. Он своим админресурсом и пробил возрождение этих мест. Именно благодарю Плющу Кулишам сделали красивые могилы с металлическими крестами и гранитными плитами, а также с нуля отстроили Мотронин хутор и сделали из него музей:

![](2.jpg)  

![](3.jpg)  

![](4.jpg)  

![](5.jpg)  

![](6.jpg)  

![](7.jpg)  

![А это Пантелеймон](8.jpg "А это Пантелеймон") А это Пантелеймон 

![Это молодая Александра](9.jpg "Это молодая Александра") Это молодая Александра 

![Александра в ссылке](10.jpg "Александра в ссылке") Александра в ссылке 

![Старая Александра](11.jpg "Старая Александра") Старая Александра 

Вот такая грустная история.

Для меня эта история больше всего о том, как человек жертвует самолюбием и комфортной жизнью во имя достойной цели.